[
  {
    "id": "912d276b83a3a487d8ff768ad5f9c70d",
    "question": "Kde žije převážná většina Burjatů?",
    "answer": "v Rusku"
  },
  {
    "id": "069b45d0aadaa463fb3d21ea79fca170",
    "question": "Na které univerzitě získal bakalářský titul v oboru ekonomie Viktor Kožený?",
    "answer": "Harvard"
  },
  {
    "id": "a870fcfd3734a465fb26094a158dcac4",
    "question": "Jak se jmenoval podvodník, který údajně v době první republiky prodal Karlštejn americkým průmyslníkům?",
    "answer": "Harry Jelinek"
  },
  {
    "id": "8162ef84465c7472696b394c0e2c3e41",
    "question": "Ve které zemi se nachází Pamukkale - svah pokrytý sněhově bílým travertinem, který připomíná kopec bavlny?",
    "answer": "Turecko"
  },
  {
    "id": "d4aa97f95978d48af8a3f4d23d292609",
    "question": "Který druh krápníku vyrůstá od podlahy jeskyně?",
    "answer": "stalagmit"
  },
  {
    "id": "19d73d0298b724dcaabdb45e07374adc",
    "question": "Která sůl má chemickou značku Cao?",
    "answer": "oxid vápenatý"
  },
  {
    "id": "9db13613d06564f35b610675a84fd2f6",
    "question": "Jak se v silniční dopravě označuje záznam o provozu vozidla (např. stav tachometru, uskutečněné jízdy a podobně)?",
    "answer": "stazka"
  },
  {
    "id": "8594e551072f8474f8b5e8ac95be07a6",
    "question": "Na kterém světadílu se nachází nejvyšší vodopád na světě?",
    "answer": "Afrika"
  },
  {
    "id": "8551bc3911bac4ae095ab713ad3fa2fc",
    "question": "Který český vědec tzv. \"rozchodil sochy\" na Velikonočním ostrově?",
    "answer": "Pavel Pavel"
  },
  {
    "id": "b2c9f80b91d554389b0b5e87b75981d7",
    "question": "Zpěvačka Norah Jones je dcerou slavného hudebníka jménem...",
    "answer": "Ravi Shankar"
  },
  {
    "id": "8ebdf5a52f77843e9a8a2615d763dfc0",
    "question": "Ve kterém roce se narodil český král Karel IV.?",
    "answer": "1316"
  },
  {
    "id": "f21ffa60aaa554e61b7116f8feda981f",
    "question": "Jak se jmenoval starověký egyptský pohřební bůh se šakalí hlavou?",
    "answer": "Anúbis (Anup)"
  },
  {
    "id": "e7dee2d3a9a834e60842ac88ef24c70b",
    "question": "Jak se jmenuje vlněná kostkovaná látka, ze které se šijí tradiční skotské sukně?",
    "answer": "tartan"
  },
  {
    "id": "403bd2ce7306e4ee0a8be2492dddbb63",
    "question": "Jak se označuje příbuzenské pravidlo, podle něhož se sňatky odehrávají jen uvnitř sociální či teritoriální skupiny?",
    "answer": "endogamie"
  },
  {
    "id": "23cf30107cca640649b28c376eaa38ae",
    "question": "Jaké latinské označení má člověk moudrý?",
    "answer": "homo sapiens"
  },
  {
    "id": "ad155becdabed42e389db9e6b764bee6",
    "question": "Kolik titulů mistra světa formule 1 získal Michael Schumacher?",
    "answer": "7"
  },
  {
    "id": "0eda47a04b6d0470db7eb07202b7e42d",
    "question": "Na území kterého dnešního státu se nachází starověká Kolchida?",
    "answer": "Gruzie"
  },
  {
    "id": "e2212db2adbcc441fa4f9b8a621befa2",
    "question": "Jak se jmenoval zločinec Divokého Západu, který přepadával banky, vlaky a dostavniky a byl zabit Robertem Fordem?",
    "answer": "Jesse James"
  },
  {
    "id": "5fde002d1b4da4151923508d8c0321e4",
    "question": "Co znamená gastronomický výraz amuse-bouche?",
    "answer": "jednohubku"
  },
  {
    "id": "2cbe7b3a68db44bc4b0c169e12eab7c2",
    "question": "Který český panovník bývá označován \"král dvojího lidu\"?",
    "answer": "Jiří z Poděbrad"
  },
  {
    "id": "2d9b6c2e144b64577ac9f8e851e4c9cf",
    "question": "Ve kterém slohu je postavena vila Tugendhat?",
    "answer": "funkcionalismus"
  },
  {
    "id": "c22dba5b05fcc473599110f64185922f",
    "question": "Na které hoře dle finské tradice sídli jejich Santa Claus?",
    "answer": "Korvatunturi"
  },
  {
    "id": "412dc2f134d234bbfb7dd85a1d356af7",
    "question": "V roce 1409 došlo v církvi k neobvyklé situaci trojice papežů v různých městech. Ve kterém městě kromě Říma a Avignonu papež sídlil?",
    "answer": "Pisa"
  },
  {
    "id": "bb70012e1e2ff4de89b3732b2249e2e7",
    "question": "Která soška je nejznámějším archeologickým nálezem Rakouska?",
    "answer": "Willendorfská venuše"
  },
  {
    "id": "afccc2bf697e743d48c2d94607e85105",
    "question": "Jak zní jméno bubenika skupiny Queen?",
    "answer": "Roger Taylor"
  },
  {
    "id": "0318ae593adeb476fb839b133f1e670b",
    "question": "Jaký titul má hlava Kataru?",
    "answer": "emír"
  },
  {
    "id": "e11be01a8a59144b3a5730521a7ff3bc",
    "question": "Jakou barvu má drahý kámen lapis lazuli?",
    "answer": "modrou"
  },
  {
    "id": "df964dc71065e41559c173abfd5c9f4f",
    "question": "Která africká země vlastnila v minulosti jadernou zbraň, ale veškeré zásoby zničila a vlastnictví jaderných zbraní se vzdala?",
    "answer": "Jihoafrická republika"
  },
  {
    "id": "1d1b78ba345ba49658341c670f902c61",
    "question": "Kolik kilometrů vzdušnou čarou (zaokrouhleno na tisíce) dělí Barcelonu od Moskvy?",
    "answer": "3 000 km"
  },
  {
    "id": "af3d7185aad38446598d5165b60b8ab6",
    "question": "Za kterého rappera se v roce 2019 provdala modelka Jasmina Alagič?",
    "answer": "za Rytmuse (Patrika Vrbovského)"
  },
  {
    "id": "020236b9bbcd64f2ea31e6078d61f5b6",
    "question": "Která herečka se jako náctiletá proslavila seriálem Na parket! a později si zahrála třeba ve filmech Půlnoční láska či Stíny mezi námi?",
    "answer": "Bella Thorne"
  },
  {
    "id": "8d7f7a222099845cb95ac7931d62971d",
    "question": "Jak se jmenuje hlavní město Mikronésie?",
    "answer": "Palikir"
  },
  {
    "id": "53591e29b817d4c4f9778f7c431b694e",
    "question": "Co měří Scovilleova stupnice?",
    "answer": "pálivost paprik"
  },
  {
    "id": "b156322c5fca7452ab87c05e2b115a8c",
    "question": "Jak se vlastním jménem jmenoval zakladatel Náprstkova muzea Vojta Náprstek?",
    "answer": "Adalbert Fingerhut"
  },
  {
    "id": "462d1594d9326409fbeaa7402e10ff55",
    "question": "Který název ulice je v Česku nejčastější?",
    "answer": "Zahradní"
  },
  {
    "id": "00be8759fc33c4605991291b9d75477a",
    "question": "Jak se jmenoval skladatel, zpěvák a bouřlivák, který s Jane Birkin nazpíval ve své době skandální píseň Je t'aime moi non plus?",
    "answer": "Serge Gainsbourg"
  },
  {
    "id": "0db21c0c3a8e845d2925957f17e91914",
    "question": "Jak se jmenuje známý berlínský převážně obchodní bulvár, který bývá významem srovnáván s Champs-Elysées či Fifth Avenue?",
    "answer": "Kurfürstendamm"
  },
  {
    "id": "9396119668dbb45c7b43cb7b4205a354",
    "question": "Kdo byl bezprostředním nástupcem Adolfa Hitlera ve funkci řišského kancléře?",
    "answer": "Joseph Goebbels"
  },
  {
    "id": "31f0289c1c8b34627ae36f273fd186fc",
    "question": "Která země provedla invazi do Kambodže v roce 1979 a osvobodila ji od krvavé vlády Rudých Khmerů?",
    "answer": "Vietnam"
  },
  {
    "id": "92ddf2bcdf7104008b3331c45bc0079b",
    "question": "Ve kterém koncentračním táboře zemřel Josef Čapek?",
    "answer": "Bergen-Belsen"
  },
  {
    "id": "87daba600dfe24fa1b5f3e6d91ef933e",
    "question": "Které písmeno Morseovy abecedy se značí jako tečka?",
    "answer": "E"
  },
  {
    "id": "72fc068b967584e5cb19a1d5d1311d42",
    "question": "Čabajka není jen názvem uzeniny, ale také přezdívka pro dopravní prostředek - který?",
    "answer": "autobus"
  },
  {
    "id": "2203b309e66b64410b5a560acced785e",
    "question": "Jak se na K nazývá soustava souřadnic s osami x a y?",
    "answer": "kartézská"
  },
  {
    "id": "05152c44ded3a439aa0864720307094e",
    "question": "Která biblická postava se při útěku ze Sodomy proměnila v solný sloup?",
    "answer": "Lotova žena"
  },
  {
    "id": "daf745353d23741dab456b831b5930da",
    "question": "S hlavou kterého dravce bývá vyobrazován egyptský bůh Hor?",
    "answer": "sokola"
  },
  {
    "id": "0191de0ecf5d34a09a4ac3301c42eaaf",
    "question": "Kolik manželek měl Jindřich VIII. Tudor?",
    "answer": "6"
  },
  {
    "id": "60fd779a445064f1a99681dcca3bfada",
    "question": "Dcera krále Dobromysla ve filmu Šíleně smutná princezna má které jméno?",
    "answer": "Helena"
  },
  {
    "id": "d130d6fc862a8448ea46f847c070e122",
    "question": "Ve kterém městě proběhl tzv. pivní puč?",
    "answer": "v Mnichově"
  },
  {
    "id": "193cba3308ba949718a3cf65562ac79e",
    "question": "Jak se jmenuje známý most spojující San Francisco s Marin County?",
    "answer": "Golden Gate Bridge"
  },
  {
    "id": "7ae2e9a1cda9e4e98a1595fed09996ea",
    "question": "Jakou přezdívku měla malá Liduška ve filmu Pelíšky?",
    "answer": "Uzlinka"
  },
  {
    "id": "480d74a769d9f4a6c9e73664753f6896",
    "question": "Husitský vůdce Prokop Holý padl ve které bitvě?",
    "answer": "u Lipan"
  },
  {
    "id": "c21234232cb5a48fc97044726a6aae05",
    "question": "Zpěvačka Sia pochází ze které země?",
    "answer": "z Austrálie"
  },
  {
    "id": "1afbe22b1ee7a43c0b15ee7dee466e26",
    "question": "Vzdělávací komplex Sorbonna se nachází ve kterém městě?",
    "answer": "v Paříži"
  },
  {
    "id": "8f78d9e225f7a48dd8b14a4362b15b83",
    "question": "Film Slavnosti sněženek se odehrává v osadě se kterým názvem?",
    "answer": "Kersko"
  },
  {
    "id": "44e997151ed164921a548b940f6d2374",
    "question": "Manželkou herce Milana Lasici byla která herečka a diplomatka?",
    "answer": "Magda Vášáryová"
  },
  {
    "id": "0a28133d470504263bd94475664ddfb9",
    "question": "Kterému státu patří souostroví Lofoty a Vesterály?",
    "answer": "Norsku"
  },
  {
    "id": "7cc314fc7cf0c496fae84dbecc7f9f01",
    "question": "Který tenista je životním partnerem Steffi Grafové?",
    "answer": "Andre Agassi"
  },
  {
    "id": "a9e8b9ee69b71419f8b33f00ba8940f0",
    "question": "Kolik je veletucet?",
    "answer": "144"
  },
  {
    "id": "53ae32fa12ab8470dba2072ea20bc1ec",
    "question": "Která ryba byla předlohou pro animovaného Nema?",
    "answer": "klaun očkatý"
  },
  {
    "id": "dbb81cf2a9ddf4641b1ffb0008aac7a0",
    "question": "Uveďte jméno Egypťana z názvu knihy Miky Waltariho.",
    "answer": "Sinuhet"
  },
  {
    "id": "eb22434bd30bf4bfd900639b19004385",
    "question": "Která vlastnost piva se vyjadřuje v jednotkách IBU?",
    "answer": "hořkost"
  },
  {
    "id": "145c74cc0fad74afc95e127d52e3ce5a",
    "question": "Božská komedie od Danta Alighieriho má tři částí. Peklo, Ráj a co?",
    "answer": "Očistec"
  },
  {
    "id": "d5ebee518e86849a5a6384f7669c9a3c",
    "question": "Která goniometrická funkce je poměrem protilehlé odvésny ku přeponě?",
    "answer": "sinus"
  },
  {
    "id": "f8f78ab4a08af4606ac7ca00a158efda",
    "question": "Písmeno H se v Morseovce zapisuje kterými čtyřmi znaky?",
    "answer": "čtyřmi tečkami"
  },
  {
    "id": "09fc11f30788b4fab94062a51cdbda20",
    "question": "Pisen God Save the Queen složila která britská punková kapela?",
    "answer": "Sex Pistols"
  },
  {
    "id": "133e558665ad046c19dac1253d2a6e81",
    "question": "Granny Smith a Šampion jsou odrůdami kterého ovoce?",
    "answer": "jablek"
  },
  {
    "id": "bbe06a93cc9f747ceb66c6ede89c4b6c",
    "question": "Zánět kterého orgánu se nazývá encefalitida?",
    "answer": "mozku"
  },
  {
    "id": "5741b495f01114faab8c85bc7e6f5413",
    "question": "Kdo napsal humoristický román Saturnin?",
    "answer": "Zdeněk Jirotka"
  },
  {
    "id": "3f916c0659d974f2ebad8cda255c6cdd",
    "question": "Které slovo na F označuje italský chléb podobný vyšší pizze?",
    "answer": "focaccia"
  },
  {
    "id": "572195a6e2b9347a7a1744cc55937451",
    "question": "Který český ekonom působil na Kubě jako poradce Che Guevary?",
    "answer": "Valtr Komárek"
  },
  {
    "id": "4605fc9ac3ff942c0a7ab7818a68869e",
    "question": "Život kterého významného fyzika přibližuje film Teorie všeho?",
    "answer": "Stephena Hawkinga"
  },
  {
    "id": "1fe125ec0956149468d627d6add17d76",
    "question": "Ve kterém roce získal Přemysl Otakar I. Zlatou bulu sicilskou?",
    "answer": "1212"
  },
  {
    "id": "08bf8dc0158f94645a36b5e1137eb9d7",
    "question": "V Řecku se před zavedenim eura platilo kterou měnou?",
    "answer": "drachmou"
  },
  {
    "id": "1f25971c1b57c4b448d380baeea4e652",
    "question": "Vůdcem kterého hnuti byl od roku 1980 Lech Wałęsa?",
    "answer": "Solidarity"
  },
  {
    "id": "ab58d9291a3ea40cd9904423923aa5ca",
    "question": "Uveďte křestní jméno manželky amerického prezidenta Johna Kennedyho.",
    "answer": "Jackie"
  },
  {
    "id": "fb7001c58688d4853a1031f81c26052e",
    "question": "Ve kterém státě leží historické území Transylvánie?",
    "answer": "v Rumunsku"
  },
  {
    "id": "a1536b769193947cb8528846a682aa91",
    "question": "Ve kterém filmu chce Jim Carrey coby zelený mrzout zničit Vánoce?",
    "answer": "Grinch"
  },
  {
    "id": "ac045166c92854764917edac1e3daf87",
    "question": "Jan Amos Komenský je pohřben ve kterém městě?",
    "answer": "v Naardenu"
  },
  {
    "id": "b676466af9c4141c5b38aa0a5a85c1b4",
    "question": "Zakladateľkou kterého nadačního fondu je Vendula Pizingerová, dříve Svobodová?",
    "answer": "Kapka naděje"
  },
  {
    "id": "8fd8bdff6cf674a03ace5d572e2e7aff",
    "question": "Manželka Baracka Obamy má které křestní jméno?",
    "answer": "Michelle"
  },
  {
    "id": "0e9279427586a48fea9f811d9b92f4ce",
    "question": "Ve kterém okrese leží hrad Karlštejn?",
    "answer": "v okrese Beroun"
  },
  {
    "id": "e49701f931bdb4ae58a463398c2a09eb",
    "question": "Film o Eltonu Johnovi z roku 2019 se jmenuje jak?",
    "answer": "Rocketman"
  },
  {
    "id": "75538f928262946b4a0df0be3e7cd495",
    "question": "Na pobřeží kterého oceánu leží pláž Copacabana?",
    "answer": "Atlantského"
  },
  {
    "id": "22fa2e4746f934c8b8302a6525574d88",
    "question": "Který režisér byl skoro 30 let životním partnerem herečky Jiřiny Jiráskové?",
    "answer": "Zdeněk Podskalský"
  },
  {
    "id": "1c42d6d4141cf4effb99d31fb67fa93b",
    "question": "Výbuch které sopky zlikvidoval v roce 79 město Pompeje?",
    "answer": "Vesuvu"
  },
  {
    "id": "626ee3fc80d53405bba4ec9944b65a06",
    "question": "Jak se jmenuje bývalý juniorský hokejista, který se stal vítězem soutěže MasterChef Česko?",
    "answer": "Roman Staša"
  },
  {
    "id": "f06ba0259f4184c6b8bfc994822573a7",
    "question": "Co je Lascaux?",
    "answer": "jeskyně"
  },
  {
    "id": "6f137defd9a4e43c79abda88bd160b22",
    "question": "Komu patří Bouvetův ostrov?",
    "answer": "Norsku"
  },
  {
    "id": "5c626d8c307d441e4a6771a40e3f306b",
    "question": "Které ministerstvo ČR je ústředním orgánem státní správy pro archivnictví a spisovou službu?",
    "answer": "ministerstvo vnitra"
  },
  {
    "id": "b8fcabe90bb114488bdac36e0914d96d",
    "question": "Jak se jmenoval autor románu Velký Gatsby?",
    "answer": "Francis Scott Fitzgerald"
  },
  {
    "id": "a8c9cfcbe78ed47a7895f659b7eae01d",
    "question": "Ve které zemi se narodil Usáma bin Ládin?",
    "answer": "Saúdská Arábie"
  },
  {
    "id": "353d0e7d96ded406f8273f467dc4e52c",
    "question": "Co prodával kolportér?",
    "answer": "noviny"
  },
  {
    "id": "db41e6321bfe3420a9634720015b2bab",
    "question": "Na kterém ostrově žijí Malgaši?",
    "answer": "Madagaskar"
  },
  {
    "id": "553858f8224c34910be09e5efc225296",
    "question": "Co jsou to Tři soutěsky?",
    "answer": "přehrada v Číně"
  },
  {
    "id": "7dce0e4b19a1649dc93e494f03b4aaf0",
    "question": "Co nebo kdo byl Henry Grace à Dieu?",
    "answer": "anglická loď"
  },
  {
    "id": "64a3b6ff247e140de9a09a8a4bef7f6f",
    "question": "Co zpracovával jirchář?",
    "answer": "kůži"
  },
  {
    "id": "2ea5f38ad12fe4316a44553e64df170f",
    "question": "Jaké onemocnění se dříve označovalo jako \"horká nemoc\"?",
    "answer": "tyfus"
  },
  {
    "id": "310fb116bdd794a128c092d32c817e6f",
    "question": "Ve kterém městě najdeme největší evropský přístav?",
    "answer": "Rotterdam"
  },
  {
    "id": "29788745c8ee648448f7a7ebfa0bbf2d",
    "question": "Ve které zemi najdeme nejvýkonnější vodní elektrárnu?",
    "answer": "Čína"
  },
  {
    "id": "f7844943164754c4da7a0ad8c7e2db5e",
    "question": "Která země Afriky je nejlidnatější?",
    "answer": "Nigérie"
  },
  {
    "id": "b306254cc070547eb92e917891239bc4",
    "question": "Jaký je nejrychlejší druh kolejové dopravy?",
    "answer": "Maglev"
  },
  {
    "id": "01088380ea85f41d5b3b3f883af67fac",
    "question": "Kdo byl ve Francii označován slovem \"dauphin\"?",
    "answer": "následník trůnu"
  },
  {
    "id": "8965e2fa4d84c4816acb53cceb6eaade",
    "question": "Který legendární maďarský kouzelník měl pseudonym s iniciálami HH?",
    "answer": "Harry Houdini"
  },
  {
    "id": "9337ab1d283d14f878b42d5feff9d808",
    "question": "Jak se jmenuje barokní zámek v Chlumci nad Cidlinou?",
    "answer": "Karlova Koruna"
  },
  {
    "id": "97d8cf1341d69413880f4b7836815153",
    "question": "Jaromír Jágr a Jakub Voráček společně nastupovali ve kterém týmu NHL?",
    "answer": "ve Philadelphii Flyers"
  },
  {
    "id": "63ecd0b34bc374a0aa4deaaeb7861a92",
    "question": "Pod kterým pseudonymem vystupuje Otakar Petřina mladší?",
    "answer": "Marpo"
  },
  {
    "id": "8f97c1a886dae40afa3dc0b7e4c45e8c",
    "question": "Který biftek nese pojmenování dle francouzského spisovatele a diplomata?",
    "answer": "Chateaubriand"
  },
  {
    "id": "006082e5f97614786a844878717e6069",
    "question": "Uveďte jméno švédské aktivistky, která stojí za školními stávkami pro klima.",
    "answer": "Greta Thunbergová"
  },
  {
    "id": "bf54f2b22fbd2472d9bc73cd2503d388",
    "question": "Pod kterým názvem ja známá houba boltcovitka, typická pro asijskou kuchyni?",
    "answer": "Jidášovo ucho"
  },
  {
    "id": "10116734de6974f3b80bff3ee26cac3f",
    "question": "Který hokejista vsitil slavný gól, kterým Češi završili svůj zlatý hattrick na mistrovství světa?",
    "answer": "David Moravec"
  },
  {
    "id": "7571ef08ab1f947cab8b6bf3318a3b22",
    "question": "Ze které země pochází mistr světa v desetiboji Kévin Mayer?",
    "answer": "z Francie"
  },
  {
    "id": "8867ec12a716441e4aa391771be56cfc",
    "question": "Jak se nazývá pražská stavba, v níž sidlí Česká filharmonie?",
    "answer": "Rudolfinum"
  },
  {
    "id": "792d9771a18224fe9ba7242c2b73d6b0",
    "question": "Uveďte nejnižší trojciferné prvočíslo.",
    "answer": "101"
  },
  {
    "id": "c8f3f3d2b6b6c4e40b1bc195498ab019",
    "question": "Jak se jmenuje řecký bůh války?",
    "answer": "Arés"
  },
  {
    "id": "23d2b16c6f60f450eac428b1bee4e46d",
    "question": "Podle jaké barvy ozobí andulky poznáme, že jde o samečka?",
    "answer": "modré"
  },
  {
    "id": "b028caeeb250d4cfe8ac8de37dc378bb",
    "question": "Jmenujte jednotku látkového množství v soustavě SI.",
    "answer": "mol"
  },
  {
    "id": "4c0a338136c434168ac5c8a75bcd0bf9",
    "question": "Ze které severské země pochází tvůrce operačního systému Linux?",
    "answer": "z Finska"
  },
  {
    "id": "ec9c7e710a21c487da0c1af76f62088c",
    "question": "Autor bestselleru Sophiina volba se jmenuje jak?",
    "answer": "William Styron"
  },
  {
    "id": "5a62f4c5856074970a5970d8535f0541",
    "question": "Oftalmolog vyšetřuje který ze smyslů?",
    "answer": "zrak"
  },
  {
    "id": "f4d91cb1687de4d429a5cd4ebfc0ff56",
    "question": "Ze které hlavní suroviny je vyroben destilát s označením bourbon?",
    "answer": "z kukuřice"
  },
  {
    "id": "799b82a9393ca4c1a833a5a25bd523e1",
    "question": "Opatrné odlití vína do karafy pro oddělení kalu označuje které slovo na D?",
    "answer": "dekantace"
  },
  {
    "id": "26a14746e5dfa4b7aad3e01b2da66bea",
    "question": "Jak se odborně nazývá zubní lékařství?",
    "answer": "stomatologie"
  },
  {
    "id": "7bcb6ccc97fb84af4b7ec34ba65f6124",
    "question": "Který držitel Nobelovy ceny napsal román Ohněm a mečem?",
    "answer": "Henryk Sienkiewicz"
  },
  {
    "id": "ad8f77b237bad4e57a973118a0e52466",
    "question": "Jak se na K nazývá kontroverzní metoda úpravy psích uší a ocasů?",
    "answer": "kupírování"
  },
  {
    "id": "82107460b74c3450fa7d6d6756f26987",
    "question": "Která kometa je ze Země pozorovatelná každých přibližně 75 let?",
    "answer": "Halleyova kometa"
  },
  {
    "id": "c08ff24eecbae4fde8ba6a8947436771",
    "question": "Jak se jmenuje největší zvon v České republice?",
    "answer": "Zikmund"
  },
  {
    "id": "6601725158ba44e02aeb05b25d2fc898",
    "question": "Hitem Bitter Sweet Symphony proslula která kapela?",
    "answer": "The Verve"
  },
  {
    "id": "9a9c61ef8f1f54d80a4ffa9940af1c25",
    "question": "Která americká herečka si v roce 1956 vzala monackého knížete?",
    "answer": "Grace Kellyová"
  },
  {
    "id": "10984857816b4451988aab08f088349f",
    "question": "Těžký akutní respirační syndrom je znám pod kterou mezinárodní zkratkou?",
    "answer": "SARS"
  },
  {
    "id": "affbef62163684a058253fd63901ade0",
    "question": "Který svatý podle legendy velí blanickým rytířům?",
    "answer": "svatý Václav"
  },
  {
    "id": "74798eac88b454b89a4dafe99af0a085",
    "question": "Trojboký jehlan má kolik stěn?",
    "answer": "čtyři"
  },
  {
    "id": "ce80c39331eec4bb8891349e1a446c22",
    "question": "Který novinář je autorem několika knih o Františku Mrázkovi?",
    "answer": "Jaroslav Kmenta"
  },
  {
    "id": "f61fddb92cb594eacb084aa36a826943",
    "question": "Uvedte jméno lva z cyklu fantasy knih Letopisy Narnie.",
    "answer": "Aslan"
  },
  {
    "id": "048d73f92adc64604ac71fca482d54ec",
    "question": "Žluč se tvoří ve kterém orgánu?",
    "answer": "v játrech"
  },
  {
    "id": "0fef6d7d65e25446fb59333aa4d3d511",
    "question": "Rum je alkoholický nápoj vyrobený obvykle ze které rostliny?",
    "answer": "z cukrové třtiny"
  },
  {
    "id": "bdb9b54d49fba44429a81ae558f3d7ba",
    "question": "Vědec zabývající se dějinami umění se nazývá kterým slovem na K?",
    "answer": "kunsthistorik"
  },
  {
    "id": "42c3d5b223a7e401a811881c9d181bc0",
    "question": "Chrámový komplex Karnak se nachází na okraji kterého egyptského města?",
    "answer": "Luxoru"
  },
  {
    "id": "ad3d37aee7b554654a0c4b5fbe5b8d0c",
    "question": "Americké vesmírné středisko na Floridě se jmenuje podle kterého prezidenta?",
    "answer": "podle J. F. Kennedyho"
  },
  {
    "id": "2f6a6f470af254b3bae79dba3f52be96",
    "question": "Pomůcka při proutkaření je známá pod kterým názvem na V?",
    "answer": "virgule"
  },
  {
    "id": "fa52a4b7f957c478ab0cff065a8deb3f",
    "question": "Ze kterého ovoce se vyrábí brandy?",
    "answer": "z hroznového vína (z révy vinné)"
  },
  {
    "id": "402c2141a8898440ea7e74c0db3c183a",
    "question": "Uvedte český název na L pro kožní onemocnění psoriázu.",
    "answer": "lupénka"
  },
  {
    "id": "4a40ce86b2bec4eea827058baac57bf7",
    "question": "Kterým slovem na Ž se označuje syrovátkový nápoj z ovčího mléka?",
    "answer": "žinčice"
  },
  {
    "id": "fef8d8e85501b47d0a9413af6a7ebaeb",
    "question": "Která zpěvačka byla vůdčí osobností slovenské kapely PEHA?",
    "answer": "Katarína Knechtová"
  },
  {
    "id": "73ddf6aeb6b504177a173718ee6761f2",
    "question": "Pod kterou přezdívkou vystupuje influencer Kamil Bartošek?",
    "answer": "Kazma (Kazma Kazmič, Kazmič)"
  },
  {
    "id": "dc471cea8e3494bab97c61de5240397c",
    "question": "Která šelma se skrývá pod latinským názvem Vulpes vulpes?",
    "answer": "liška obecná"
  },
  {
    "id": "5ee8f4f13807e4e39889e627713a48ea",
    "question": "Jarní či olovová jsou druhové názvy které houby?",
    "answer": "závojenky"
  },
  {
    "id": "b7f99a09128f647dc8c192f44b40d42f",
    "question": "Jak se jmenuje zámek, ve kterém má trvalé bydliště Karel Schwarzenberg?",
    "answer": "Dřevíč"
  },
  {
    "id": "a42172f2bde584db98caa7ac3271af9d",
    "question": "Jaké národnosti byl teoretický fyzik, který je autorem proslulého myšlenkového experimentu Schrödingerova kočka?",
    "answer": "Rakušan"
  },
  {
    "id": "f44f0fc9c992f4f09b871f377a0cdb3b",
    "question": "Ve kterém roce získala Věra Čáslavská na hrách v Mexiku 4 zlaté medaile?",
    "answer": "1968"
  },
  {
    "id": "03d76b951d96c4ac4b8ed29618da3f69",
    "question": "Faraon Tutanchamon vládl Egyptu v období které říše?",
    "answer": "Nové říše"
  },
  {
    "id": "5e7fd348b307c464fad39b6f0ce70f9b",
    "question": "Kolik znaků mělo písmo starých Féničanů?",
    "answer": "22"
  },
  {
    "id": "0fa1ad466ef22472bb6a2505c403f77d",
    "question": "Co jsou to roráty?",
    "answer": "adventní mše"
  },
  {
    "id": "5d818cc4329fa4f3c84d8c24cb173cc5",
    "question": "Jaký je jiný název pro hudební nástroj v češtině též nazývaný kotel?",
    "answer": "tympán"
  },
  {
    "id": "98c8becf1e29d47709256c0cf6d6fd72",
    "question": "Jak se jmenuje první žena na postu ministryně zahraničních věcí USA?",
    "answer": "Madeleine Albright"
  },
  {
    "id": "f2555efed60e740008d37c0dec830bae",
    "question": "Jak se jmenuje česká civilní kontrarozvědka?",
    "answer": "Bezpečnostní informační služba (BIS)"
  },
  {
    "id": "f7bb20dad3dca4559bc09c685f386a31",
    "question": "Které dánské slovo na H vyjadřuje pohodářský přístup k životu?",
    "answer": "hygge"
  },
  {
    "id": "2e674901128104535b5077ab206fb37b",
    "question": "Pálenka režná se vyrábí ze které obilniny?",
    "answer": "ze žita"
  },
  {
    "id": "844908eb3d987493aa639a0d97762069",
    "question": "Uveďte název nejpevnější šlachy lidského těla.",
    "answer": "Achillova šlacha"
  },
  {
    "id": "abe1cffe71090446f8f49be3f60a36f3",
    "question": "Uveďte název židovského obřadu, při kterém se z chlapce stává muž.",
    "answer": "bar micva"
  },
  {
    "id": "c582b08b2527e40fe8bcbac08db389aa",
    "question": "Jak se jmenoval tanker, který v roce 1989 ztroskotal na pobřeží Aljašky a způsobil ekologickou katastrofu?",
    "answer": "Exxon Valdez"
  },
  {
    "id": "24a1c5187ee5f41a29c0eb1a4fafc57d",
    "question": "Jaký název obce je v ČR nejčastější?",
    "answer": "Nová Ves"
  },
  {
    "id": "09e29d6274a2c434f9d19dd816334f36",
    "question": "Kterému investorovi a miliardáři se přezdívá \"Věštec z Omahy\"?",
    "answer": "Warrenu Buffettovi"
  },
  {
    "id": "330d021d78206447d9b942515b7e3b56",
    "question": "Ze srsti kterého zvířete se získavá příze kašmir?",
    "answer": "z kozy"
  },
  {
    "id": "c3a88329c6631468a932b8bd1685881f",
    "question": "Kolik stupňů má Mohsova stupnice tvrdosti minerálů?",
    "answer": "10"
  },
  {
    "id": "cd957617841ae4ede8d80f4bdf5108c5",
    "question": "Slavný obraz Zrození Venuše namaloval který florentský malíř?",
    "answer": "Sandro Botticelli"
  },
  {
    "id": "5948de4cefc1948eb878022fb24caf2b",
    "question": "Výrobou motocyklů Pionýr proslula která značka?",
    "answer": "Jawa"
  },
  {
    "id": "e9036adfe08c84ffca9aa60b7dc4a8f9",
    "question": "Které souhvězdí severní oblohy má tvar křivého W?",
    "answer": "Kasiopeia"
  },
  {
    "id": "bbe35bb2e5e1e471ca4d8a83a84957f4",
    "question": "Která technologická společnost vyrábí herní konzole Xbox?",
    "answer": "Microsoft"
  },
  {
    "id": "53ae78f724f114d368f5247274c23a48",
    "question": "Kterým českým slovem se označuje organismus améba?",
    "answer": "měňavka"
  },
  {
    "id": "e03428d0b00fd48a782561ac6210f8eb",
    "question": "Ve kterém roce došlo k havárii jaderné elektrárny Černobyl?",
    "answer": "v roce 1986"
  },
  {
    "id": "4f35c9d4f579c4e9fbab5ae79438bde7",
    "question": "Minerál halit nazýváme česky dvouslovně jak?",
    "answer": "sůl kamenná"
  },
  {
    "id": "aba376540a5724a3896fe364939a723a",
    "question": "Kterým cizim slovem na E se označuje vyloučení z církve?",
    "answer": "exkomunikace"
  },
  {
    "id": "2b19d72ff07034d4786d421e77440fc9",
    "question": "Zvětšíme-li průměr kruhu dvakrát, kolikrát se nám zvětší jeho obsah?",
    "answer": "čtyřikrát"
  },
  {
    "id": "4fff15f0aaa754ff58df61633009a4be",
    "question": "Který spisovatel vytvořil postavu agenta Jamese Bonda?",
    "answer": "Ian Fleming"
  },
  {
    "id": "fa0335ca27e4547ec9679c9abeb9862e",
    "question": "Protějškem řeckého Érota je který římský bůh lásky?",
    "answer": "Amor (Cupid)"
  },
  {
    "id": "59bbf1aaa21104961b8301f59f70a1fc",
    "question": "Jak se podle hinduismu nazývají energetická centra v lidském těle?",
    "answer": "čakry"
  },
  {
    "id": "34afeb98a8c874ae6bf6a8762fa56d06",
    "question": "Kolik je faktoriál čisla 3?",
    "answer": "šest"
  },
  {
    "id": "27bf1d86bbb5d4075b9b4019c6173eb3",
    "question": "Jak se jmenuje titulní postava Molièrova Lakomce?",
    "answer": "Harpagon"
  },
  {
    "id": "b30239c8659644f758c69f4300f1ef00",
    "question": "Pomoci spirometrie vyšetřují lékaři který orgán?",
    "answer": "plíce"
  },
  {
    "id": "394fd346c88ab4d7a8d4a34fb0fe88be",
    "question": "Který výraz na M označuje výluh z bylinek za studena?",
    "answer": "macerát"
  },
  {
    "id": "a3c16f62f37e749fa8b6ba560945afd3",
    "question": "Která kyselina je hlavní součástí žaludečních šťáv?",
    "answer": "chlorovodíková (solná)"
  },
  {
    "id": "a1ded325214794b4a9570e3e7bb8f13f",
    "question": "Jak se jmenuje hlavní hrdina Škvoreckého próz Zbabělci nebo Prima sezóna?",
    "answer": "Danny Smiřický"
  },
  {
    "id": "8c95617a28e684dbb88a7924a18143fe",
    "question": "Kolikátina celku je jedno promile?",
    "answer": "tisícina"
  },
  {
    "id": "382e4eabcd0d94785bd6aa7cdd0c561a",
    "question": "Devátý měsíc islámského lunárního kalendáře se nazývá jak?",
    "answer": "ramadán (ramazan)"
  },
  {
    "id": "b17164d6445484c51b9be9db917f32a7",
    "question": "Jak se nazývá slovácký lidový tanec zapsaný na seznamu UNESCO?",
    "answer": "verbuňk"
  },
  {
    "id": "7149643abd5ce495da9e640756157a92",
    "question": "Dolní čelist označuje který anatomický pojem na M?",
    "answer": "mandibula"
  },
  {
    "id": "74386b64316984aed9c24a1e35c0d575",
    "question": "Hit Ironic nahrála v devadesátých letech která kanadská zpěvačka?",
    "answer": "Alanis Morisette"
  },
  {
    "id": "a5b1f9ac7d99a453682d03c79a45eee1",
    "question": "Jak se v sérii filmů o Angelice jmenuje její první manžel?",
    "answer": "Joffrey de Peyrac"
  },
  {
    "id": "dc29f0c008dbb4155a74b3bac733dfda",
    "question": "Kolikahlavý je lidský stehenní sval zvaný kvadriceps?",
    "answer": "čtyřhlavý"
  },
  {
    "id": "2960048b9ac5446c9bb2c5280cf893fc",
    "question": "Jak se nazývá politická aliance Česka, Slovenska, Maďarska a Polska?",
    "answer": "visegrádská čtyřka"
  },
  {
    "id": "026ba262bc5b74350aef6de025375a9d",
    "question": "Celosvětová setkání skautů se označují kterým cizím výrazem?",
    "answer": "jamboree"
  },
  {
    "id": "9a986022e3c844e4dbedf30a83afe1c6",
    "question": "Kterým výrazem na S se označuje kapitola koránu?",
    "answer": "súra"
  },
  {
    "id": "f5a982d1fa5fa4c059fbe2535fd9c94a",
    "question": "Nemoc švestek se označuje téměř stejně jako které ženské jméno?",
    "answer": "Šárka (šarka)"
  },
  {
    "id": "996703756a57f4e38a703a2a3cdbbccb",
    "question": "Pastelka v názvu každoroční sbírky pro nevidomé má jakou barvu?",
    "answer": "bílou"
  },
  {
    "id": "e6cb26e92ddf344b9880233678b6f411",
    "question": "Jak se nazývá aféra, kvůli které odstoupil prezident USA Nixon",
    "answer": "Watergate"
  },
  {
    "id": "3d591ecc06d8640e2839b52fc551895b",
    "question": "Který víceadmirál velel britské flotile v bitvě u Trafalgaru roku 1805?",
    "answer": "Horatio Nelson"
  },
  {
    "id": "7d3e531f2f4fd4d0f999fee1e5c759e1",
    "question": "Druhohory se dělí na které tři periody?",
    "answer": "trias, jura, křída"
  },
  {
    "id": "1dd2992e61a974357890140af51bdb13",
    "question": "Kdo ztvárnil hlavní postavu ve filmu Ireny Pavláskové Fotograf?",
    "answer": "Karel Roden"
  },
  {
    "id": "b5860c001835a4eeabea6c4f78099b33",
    "question": "Uveďte podtitul amerického filmu Princ z Persie z roku 2010.",
    "answer": "Písky času"
  },
  {
    "id": "9ff18853272174ebcaed370d552c3eb3",
    "question": "Druhým manželem Avril Lavigne byl zpěvák které kanadské kapely?",
    "answer": "Nickelback"
  },
  {
    "id": "2e7a78da2e63247ceac293fe0e93ed32",
    "question": "Hadí nebo Mlýnský pramen vyvěrají ve kterém lázeňském městě?",
    "answer": "v Karlových Varech"
  },
  {
    "id": "e6d3db0a421a5422da9957f76ec7a339",
    "question": "Jak zní jméno režiséra oscarového snímku Pianista?",
    "answer": "Roman Polanskı"
  },
  {
    "id": "a765d61b96d0340dda83331970b32f8a",
    "question": "Takzvaná sedmička vina je lahev o objemu kolika mililitrů?",
    "answer": "750"
  },
  {
    "id": "f5c9448669aa14151b65841ad25fa848",
    "question": "Která část těla má latinské pojmenování os?",
    "answer": "kost"
  },
  {
    "id": "32b2fc2804f2949d2a2b403f14444972",
    "question": "Který herec ztvárnil ve filmech Drákulu nebo Sarumana?",
    "answer": "Christopher Lee"
  },
  {
    "id": "c1b621e50e38e4a7a8fd0d4ac4df18cb",
    "question": "Fuet je název které španělské slané pochoutky?",
    "answer": "salámu (klobásy)"
  },
  {
    "id": "28521d315897e436789a731aab530c6b",
    "question": "Základní stavební jednotku zvanou nefron má který tělesný orgán?",
    "answer": "ledvina"
  },
  {
    "id": "f1354e6295664430882075426282c266",
    "question": "Barvu koktejlu Blue Lagoon dává který likér?",
    "answer": "Curaçao"
  },
  {
    "id": "76695c1c160724c5bba124ae5f9c74a5",
    "question": "Která Češka je držitelkou Oscara za píseň k filmu Once?",
    "answer": "Markéta Irglová"
  },
  {
    "id": "85a3ede51ff084317b203929854d7dc2",
    "question": "Uveďte křestní jméno bratra Václava Havla.",
    "answer": "Ivan (Ivan Miloš)"
  },
  {
    "id": "0fb79bc9789d3461384c187a18e45e8f",
    "question": "Rovinný úhel nazývaný plný má kolik stupňů?",
    "answer": "360°"
  },
  {
    "id": "2b46c2def09c7457b91823ea45dc8cf8",
    "question": "Ze které knihy George Orwella pochází věta \"Velký bratr tě sleduje\"?",
    "answer": "1984"
  },
  {
    "id": "0dc8fc25187204875ad6df06be225b67",
    "question": "Jak se nazývá pigment, který rozdílnou koncentrací způsobuje u lidí různou barvu oči?",
    "answer": "melanin"
  },
  {
    "id": "71dee6863aa6d419aacd4ea778ad5e8a",
    "question": "Růžový tank číslo 23 je dílo kterého českého umělce?",
    "answer": "Davida Černého"
  },
  {
    "id": "8dd6fea47e5ce4732b4b0322191cef03",
    "question": "Super Bowl je finálovým zápasem ve kterém sportu?",
    "answer": "v americkém fotbalu"
  },
  {
    "id": "4a78db53fee144b2fbb2eb83237a6f1c",
    "question": "Williamsova je odrůdou kterého ovoce?",
    "answer": "hrušky"
  },
  {
    "id": "1610e021f9f0549ae829993d183d3344",
    "question": "Alenka v říši divů je hit kterého zpěváka?",
    "answer": "Karla Zicha"
  },
  {
    "id": "1b5f139e3d229440780fff5a601a2d18",
    "question": "Omáčka hoisin pochází ze které země?",
    "answer": "z Číny"
  },
  {
    "id": "9b2015705a9cc4920896022da888f22d",
    "question": "Ve kterém městě sídlí Ústavní soud České republiky?",
    "answer": "v Brně"
  },
  {
    "id": "0ba7ad34eda3648079d1ab3bad91fd35",
    "question": "Bohatýr z ruských bájí, křestním jménem Ilja, má které příjmení?",
    "answer": "Muromec"
  },
  {
    "id": "7f6699ff958874134a62cb22b144702d",
    "question": "Který politik a vojevůdce sepsal dílo Zápisky o válce galské?",
    "answer": "Gaius Julius Caesar"
  },
  {
    "id": "ae987c37546644982a17f9baf404e0d5",
    "question": "Kolikátým dílem knižní série o Harrym Potterovi je Tajemná komnata?",
    "answer": "druhým dílem"
  },
  {
    "id": "9013f7a2baaea4765a78042b39774353",
    "question": "Židovský sedmiramenný svícen se nazývá kterým slovem na M?",
    "answer": "menora"
  },
  {
    "id": "4e39b3b63ccdd40039130180ad568dfe",
    "question": "Ve kterém moravském městě sídlí arcibiskup?",
    "answer": "v Olomouci"
  },
  {
    "id": "f2db67177a6d949e39b5091d91ab7265",
    "question": "Kolik úhlopříček má pětiúhelník?",
    "answer": "pět"
  },
  {
    "id": "c7e2eb493695746ae93302dfaaa2086d",
    "question": "Ve které evropské zemi sídlí Mezinárodní Červený křiž?",
    "answer": "Švýcarsko"
  },
  {
    "id": "0dc2a12d5628142d99355bc07660802f",
    "question": "Jak se česky nazývá odrůda vína Pinot Gris?",
    "answer": "Rulandské šedé"
  },
  {
    "id": "d014570da93564480a30dd3d3b1ca4d5",
    "question": "Která folková skupina debutovala albem Zachraňte koně?",
    "answer": "Kamelot"
  },
  {
    "id": "27eb45717f5ac4a7da7db5c818644bab",
    "question": "Kdo se stal vítězem první řady pěvecké reality show Tvoje tvář má známý hlas?",
    "answer": "Hana Holišová"
  },
  {
    "id": "a3033ee67ec214fbb9a12d2940746b76",
    "question": "Ve které africké zemi se nachází města ze seznamu světového dědictví UNESCO Djenné a Timbuktu?",
    "answer": "Mali"
  },
  {
    "id": "7bb3ba3d975b04a2d93f69bd3049fc93",
    "question": "Jak se označuje fragment cizí horniny včleněné do magmatu a často magmatem metamorfované?",
    "answer": "xenolit"
  },
  {
    "id": "733a2fcfe64954c6ea9ecce0de0eeaad",
    "question": "V jakém příbuzenském vztahu byla Nataša Gollová a historik Jaroslav Goll?",
    "answer": "dědeček - vnučka"
  },
  {
    "id": "9968e66566f664da1b6deaa4e85c1dd5",
    "question": "Jaké druhové jméno má pták hadilov?",
    "answer": "písař"
  },
  {
    "id": "11d319d5525464f9a8fe5b45716370ae",
    "question": "Ze které rudy se získává hliník?",
    "answer": "bauxit"
  },
  {
    "id": "b78c1e74c283d40fca8ab2cb9d568da5",
    "question": "Ve které zemi byl vyroben seriál Bolek a Lolek?",
    "answer": "v Polsku"
  },
  {
    "id": "d3b3e679ea2ee4fa0bd056640e3a7947",
    "question": "Kdo na základě reality show Robin Hood - Cesta ke slávě získal hlavni ženskou roli v muzikálu Robin Hood?",
    "answer": "Martina Bártová"
  },
  {
    "id": "f2552c5cccf474ce09242460e92801a5",
    "question": "Kdo je v divadle označován výrazem suflér?",
    "answer": "nápověda"
  },
  {
    "id": "48a2492afa406477386f84f2e7c0876b",
    "question": "Kdo se roku 1916 stal posledním rakouským císařem?",
    "answer": "Karel I."
  },
  {
    "id": "b98e28ae8b299480685448e3bdb2894c",
    "question": "Který je úřední jazyk v Íránu?",
    "answer": "perština"
  },
  {
    "id": "48f31f346724b4c0d93170bacd3c6531",
    "question": "V Pardubicích se do Labe vlévá která řeka?",
    "answer": "Chrudimka"
  },
  {
    "id": "ec1291f4fe73f49059617523f77170dd",
    "question": "Údolí smrti najdeme ve kterém státě USA?",
    "answer": "v Kalifornii"
  },
  {
    "id": "aa7a3c4b3f60f43a8bb592d7a1711b74",
    "question": "Kapitána Millera ve filmu Zachraňte vojína Ryana ztvárnil který herec?",
    "answer": "Tom Hanks"
  },
  {
    "id": "b3fc5c76824ef4831b8bfbf2f2a33bfc",
    "question": "Ve kterém roce byla podepsána Mnichovská dohoda?",
    "answer": "v roce 1938"
  },
  {
    "id": "fba0e4d7244a749da8523535cd8ffce6",
    "question": "O které souostroví se v roce 1982 střetla Velká Británie s Argentinou?",
    "answer": "o Falklandy (o Malvíny)"
  },
  {
    "id": "55bb6c7a9c5b44bcc9a04c15788f8a1f",
    "question": "V komedii Tootsie se převlékl za ženu který herec?",
    "answer": "Dustin Hoffman"
  },
  {
    "id": "2b299858ffa0040babd6bbc6ce3e0c29",
    "question": "Pod ikonickým mostem města Mostar v Bosně a Hercegovině protéká která řeka?",
    "answer": "Neretva"
  },
  {
    "id": "8012fc947f3bf4a6f8ce9ea58e4ebcdb",
    "question": "Manželkou francouzského prezidenta Sarkozyho je která zpěvačka a modelka?",
    "answer": "Carla Bruni"
  },
  {
    "id": "2c1237e45674b43f28bd688bc90bb002",
    "question": "Který z novodobých divů světa najdeme v indické Ágře?",
    "answer": "Tádž Mahal"
  },
  {
    "id": "8932d3eee296140bebe29b37d8bedd18",
    "question": "Jak se jmenoval prezident Slovenské republiky v letech 1939-45?",
    "answer": "Jozef Tiso"
  },
  {
    "id": "c5502fa00e625414289dc129acf21d21",
    "question": "Jak se jmenoval otec českého krále Karla IV.?",
    "answer": "Jan Lucemburský"
  },
  {
    "id": "4be910daafd9849feb007d7109a45b69",
    "question": "Kterému slavnému muzikálu byla předlohou hra Pygmalion?",
    "answer": "My Fair Lady"
  },
  {
    "id": "59874fc64ff864fc89a5c11c8f54b1de",
    "question": "Kterým jazykem mluví většina obyvatel Severního Kypru?",
    "answer": "turecky"
  },
  {
    "id": "c38217f27ea0a4f29982b896aa67952c",
    "question": "Jak zní německý název města Domažlice?",
    "answer": "Taus"
  },
  {
    "id": "81c5120f80ebd467db75d54d478ad5d7",
    "question": "Kterou kapelu založil po rozpadu Nirvany její bubeník Dave Grohl?",
    "answer": "Foo Fighters"
  },
  {
    "id": "39bd406ce2e644241857f278039af513",
    "question": "Marie Antoinetta byla manželkou kterého panovníka?",
    "answer": "Ludvíka XVI."
  },
  {
    "id": "9138b40c6e0934a4b95f5050621e47b5",
    "question": "Která dvě křestní jména měli společné politik 19. stoleti Rieger a básník Čelakovský?",
    "answer": "František Ladislav"
  },
  {
    "id": "9cea4edb7211a4c66ac815c113da3ee3",
    "question": "Ve které pražské městské části se nachází hřbitov známý jako Slavín?",
    "answer": "Vyšehrad"
  },
  {
    "id": "50b98d237459142fd92de69e323d90e2",
    "question": "Na kterém ostrově leží město Cagliari?",
    "answer": "Sardinie"
  },
  {
    "id": "8456f1ca5982142e1a9d14afaac4d9c7",
    "question": "Která žena propůjčila hlas loutkové Máničce a postavě Lízy Simpsonové?",
    "answer": "Helena Štáchová"
  },
  {
    "id": "4f8cb036d380946edaf2a4833579ec60",
    "question": "Ve kterém století žil český grafik a ilustrátor Václav Hollar?",
    "answer": "17. století"
  },
  {
    "id": "592a39ec7d1cc457db148bfbe242c295",
    "question": "Čím byl český spisovatel Jindřich Šimon Baar?",
    "answer": "knězem"
  },
  {
    "id": "0138857f0a74a4418ad6bffca0197c37",
    "question": "U novorozence nahmatáme měkké místo na lebce, kde chybí kost. Jak se nazývá?",
    "answer": "fontanela (lupínek)"
  },
  {
    "id": "d9aabbeb3add84c9daedca0d0ff1e25e",
    "question": "Ve které zemi se nachází Černý kámen v Mekce?",
    "answer": "v Saúdské Arábii"
  },
  {
    "id": "59a98b068af5f41cf9e97c11be150ea1",
    "question": "Který hrdina ukradl podle řecké mytologie bohům oheň?",
    "answer": "Prometheus"
  },
  {
    "id": "285ee08f4c08d448ca1f8c3cbb22e01c",
    "question": "Ze které země pochází masitý pokrm saltimbocca?",
    "answer": "z Itálie"
  },
  {
    "id": "efe227dfa872140b9b7a9b68091016a8",
    "question": "Zahradní květina aksamitník se též nazývá podle jednoho kontinentu. Jak?",
    "answer": "afrikán"
  },
  {
    "id": "bd338b731faf84a9ca7c97e0de77d9da",
    "question": "Ve kterém roce se naposledy konala jak letní, tak i zimní olympiáda?",
    "answer": "rok 1992"
  },
  {
    "id": "2755305deee664aa388d47fa8784017e",
    "question": "Lidově zvaná rostlina fialka se odborně nazývá jak?",
    "answer": "violka vonná"
  },
  {
    "id": "054b0de2b2dd04893835e8c9a804022f",
    "question": "Ve kterém státě sídlí pivovarský koncern Heineken?",
    "answer": "v Nizozemsku"
  },
  {
    "id": "b8d77aef423004043a254fc8ddffe82d",
    "question": "Uveďte křestní jméno zpěváka Navrátila, lidra kapely Mirai?",
    "answer": "Mirai"
  },
  {
    "id": "82419be06d55a447c860c5bb32e54f50",
    "question": "Která země je největším producentem kávy na světě?",
    "answer": "Brazílie"
  },
  {
    "id": "e689ee74bc52149bfb4b6e24ea4a2d3f",
    "question": "Jak se řiká severoamerickým eskymákům slovem na I?",
    "answer": "Inuité"
  },
  {
    "id": "4774b0dfcbb7243ed87df8095709bf80",
    "question": "\"Mohli bychom\" je který slovesný způsob?",
    "answer": "podmiňovací"
  },
  {
    "id": "ff7f071ed5fd044b780169acd371b045",
    "question": "Ve starověké Mezopotámii se používalo které písmo?",
    "answer": "klínové"
  },
  {
    "id": "72cdccafeb28d47c689b88d8ea1fead2",
    "question": "Jak se označuje máslo, které bylo prohříváním zbaveno vody a příměsí?",
    "answer": "přepuštěné (ghí)"
  },
  {
    "id": "90a4f551e570246c3b29fa7021e29e2d",
    "question": "Danny a Sandy jsou hlavními postavami kterého muzikálu?",
    "answer": "Pomáda"
  },
  {
    "id": "438daef884d394ba481e9590d2dfa599",
    "question": "Jak se jmenuje první slovenská jaderná elektrárna?",
    "answer": "Jaslovské Bohunice"
  },
  {
    "id": "510263df67f5849f38b4bf2965e48104",
    "question": "Jak se jmenoval jeden z nejlepších baseballových polařů historie, který byl známý i díky manželství s Marilyn Monroe?",
    "answer": "Joe DiMaggio"
  },
  {
    "id": "9b2a636c36e6c4746b2e4a057d21e883",
    "question": "Jak se jmenuje hlavní město Myanmaru?",
    "answer": "Neipyijto"
  },
  {
    "id": "47d35895306d04756b6ee1f71bfed55e",
    "question": "Jaké přízvisko má tým NHL ze Seattlu?",
    "answer": "Kraken"
  },
  {
    "id": "2d89079cb502f43d59ade18af2aa3775",
    "question": "Jak se v trilogii Pán prstenů jmenuje Temný pán a vládce Prstenu?",
    "answer": "Sauron"
  },
  {
    "id": "22426662ff985465fb848549e16403a0",
    "question": "Jak se jmenoval starosta Chicaga českého původu, který podlehl následkům atentátu v roce 1933?",
    "answer": "Antonín Čermák"
  },
  {
    "id": "a572569b3b978475cbb41bc687e31c6a",
    "question": "Modely Discovery a Defender vyrábí která původem britská automobilka?",
    "answer": "Land Rover"
  },
  {
    "id": "e900958171f044b92a289d5496d7cbb2",
    "question": "Který italský fyzik provedl první transatlantický bezdrátový přenos?",
    "answer": "Guglielmo Marconi"
  },
  {
    "id": "41c4f3667fa664ff3a6fbe988fa3e8f2",
    "question": "Kterým slovem na Ž pojmenujete mlýnský kámen?",
    "answer": "žernov"
  },
  {
    "id": "3be20d384327641af8abaca736aed28c",
    "question": "V Nižní Koločavě se narodil který slavný zbojník?",
    "answer": "Nikola Šuhaj"
  },
  {
    "id": "ee31ccc4311964bab926839645c9b4a5",
    "question": "Jak se slovem na V nazývá mužská sterilizace?",
    "answer": "vasektomie"
  },
  {
    "id": "79ac8f65b2b9c48478e55d4811cb0461",
    "question": "Román Jak chutná moc napsal který slovenský prozaik?",
    "answer": "Ladislav Mňačko"
  },
  {
    "id": "91b2ad02c37f145c6ad79aa9ce8b0ca9",
    "question": "Které známé latinské sousloví lze do češtiny přeložit jako \"ejhle, člověk\"?",
    "answer": "Ecce homo"
  },
  {
    "id": "6767613073e8e44d39c003296d6bd227",
    "question": "Který skladatel je zaslepený nenávistí k Mozartovi ve filmu Amadeus?",
    "answer": "Antonio Salieri"
  },
  {
    "id": "ccb82f0861ad24904a8bb510996efdbc",
    "question": "Zlatým gramofonem bývají oceňováni vítězové kterých amerických hudebních cen?",
    "answer": "Grammy"
  },
  {
    "id": "e17d98544d9ef46a990c10991765f305",
    "question": "Na který hudební nástroj hraje organista?",
    "answer": "na varhany"
  },
  {
    "id": "61fc0a4aba39442d88ee2ee674600680",
    "question": "V akční sérii Rychle a zběsile hraje hlavní roli který herec?",
    "answer": "Vin Diesel"
  },
  {
    "id": "10c42c4349c8b4163a6e44c934d825c3",
    "question": "Základní tvar slovesa označujeme kterým slovem na I?",
    "answer": "infinitiv"
  },
  {
    "id": "9b8142f2901904bfaba9a32235fc9537",
    "question": "Moldavština patří do které větve indoevropských jazyků?",
    "answer": "do románských jazyků (východorománských)"
  },
  {
    "id": "2ff33a69f5a6b42a3865e4800a80457b",
    "question": "Bratři Timkové založili kterou slovenskou kapelu?",
    "answer": "No Name"
  },
  {
    "id": "cefdd628972584cf1880a75564b00a44",
    "question": "Mezi které hudební nástroje byste zařadili marimbu?",
    "answer": "bicí"
  },
  {
    "id": "f6cea8e9a82b74b4fa5d00307ebf8693",
    "question": "Současný král které asijské země studoval v Praze na AMU?",
    "answer": "Kambodža"
  },
  {
    "id": "bb68c977842f44b0a8856d2e385ba878",
    "question": "Jaký je odborný název pro hašené vápno?",
    "answer": "hydroxid vápenatý"
  },
  {
    "id": "dfa03ec549aed4baeac8ac1735f18413",
    "question": "Které zvíře má ve svém znaku město Berlín?",
    "answer": "medvěda"
  }
]
